交友APP缺監管 個人資料自動老作 色魔暗藏其中

昨晚（13日）近8時，一名25歲女子報案，報稱在天水圍天瑞路一單位被一名年約20歲男子強姦。據了解，女事主早前利用交友APP結識該名男子。警方事後召救護車將女事主送院檢查，經初步調查，案件暫列「強姦」，交元朗警區重案組跟進。案發後半日，警方於今（14日）天早上在天水圍區拘捕一名29歲姓林本地男子，涉嫌強姦，目前正被扣留調查。據知犯案單位為疑犯住所，他報稱地盤工人。

25歲女交友APP約會遭強姦 重案組接手追緝色魔

據知，受害妙齡少女所使用的網上平台，是名為「SweetRing甜甜圈」的台灣交友軟件。該軟件聲稱24小時有專人審核，且使用Facebook帳號註冊，檔案真實度高，能提供安全的線上約會。而該APP於開設帳戶時，會詳細索取用戶的個人資料，包括身高、身材、學歷、擇偶條件等，與一般交友APP類近。

交友APP自動虛構個人資料

記者就有關案件，以沒有填寫個人資料、僅寫有就讀城大的虛構Facebook帳戶開設SweetRing帳戶，除了必答的身高、身材和填寫大學學歷外，全部一概填「無/其他」。然而，當記者事後查閱自己的個人資料時，發現該軟件自動為帳戶安上19歲的年紀、碩士學歷，以及自動撰寫個人簡歷，與記者的個人資料不符，反映該APP會自動為用戶填寫虛假資料，加上該軟件只提示用戶以設定提問，以加深了解對方的擇偶條件，未有提示用戶小心虛假資料注意安全。

盜用相片開戶未被過濾

另外，該交友APP似乎頗為普及，於首頁已向記者推介大量年紀相近的男用戶，記者更於不足兩小時，收到16個男用戶的聯繫，希望認識這一位「19歲的碩士生」。記者後來亦發現自己的中學同學的相片，出現於一名男用戶的頭像，惟名字與他不符，當記者私下向他查詢後，他矢口否認有交友需要，驚覺被盜用相片用作網上交友。

交友APPS填假資料未必犯罪

執業大律師陸偉雄表示，偽造文書指如有人刻意填寫虛假的資料，目的為令對方真心相信該資料真確，皆會觸犯條例，但由於罪行條文廣闊，容易「踩界」，一般會以較容易量化的標準去判斷，例如偽造文書的目的為獲取利益或其他非法目的，才會被起訴。陸認為不少市民為保障私隱，抑或識新朋友，經常出現於交友APPS亂填資料的情況，但「保障私隱」和「識朋友」很難說得上「非法目的」，因此未必觸犯偽造文書。

遊樂場協會註冊社工黃惠清表示，現時網上交友軟件泛濫，年輕人很容易接觸到相關軟件，但他們一般對人的戒心偏低，很容易相信網友的說話或資料。黃指很多少女都會有一顆寂寞的心，渴望交友和結識另一半，對網友的戒心放低，甚至會質疑社工的勸戒是「對人不信任」，因而容易墮入網上情緣騙局，隨時被騙財騙色。黃認為互聯網虛擬世界中，網民身份無從鑑證，年青人在網上交友要特別小心，不要盡信網友告知的身份，若有疑問，應循不同渠道確認對方身份。